\titrecorrectionexercices{Énergie}
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item Il est impossible de créer de l’énergie… Seulement d’en transformer ou d’en transférer !
\item L’unité de l’énergie est le joule, de symbole $\unit{J}$.
\item La puissance est une quantité d’énergie dans un temps donné.
\item L’unité de la puissance est le watt, de symbole $\unit{W}$. Cela correspond à un joule par seconde.
\end{enumerate}
%
\exercice{Énergie en France}

\begin{enumerate}
\item La principale source d’énergie électrique en France est le nucléaire.
\item La part du nucléaire diminue au profit de sources d’énergies renouvelables.
\end{enumerate}
%
\exercice{Bâton lumineux…}

\begin{enumerate}
\item Les deux réactifs chimiques sont la source d’énergie.
\item Ces réactifs chimiques apportent de l’énergie chimique !
\item La transformation chimique se fait dans le bâton lumineux.
\item L’énergie transformée utile par le bâton est de l’énergie de rayonnement.
\item L’énergie transformée perdue par le bâton est de l’énergie de rayonnement.
\item Le bilan énergétique du bâton lumineux est le suivant :
\begin{boite}{Bilan énergétique du bâton lumineux.}
\vspace*{2ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every text node part/.style={align=center}]
\path (0,0) node[inner sep=10pt,draw, ultra thick](S){Réactifs\\ chimiques}
	(7,0) node[circle,draw,ultra thick,text width= 3cm](L){Bâton\\ lumineux};
\draw[->, ultra thick] (S) -- node[midway, above]{Énergie\\ chimique} (L);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[midway, above]{Énergie de\\ rayonnement} (14,0);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[sloped,midway, above]{Énergie de\\ rayonnement} (13,-3);
\end{tikzpicture}
\vspace*{2ex}
\end{center}
\end{boite}
\end{enumerate}
%
\newpage
%
\exercice{Deux lampes bien différentes !}
\begin{enumerate}
\item Calculons la puissance d’une lampe halogène :
	\begin{equation*}
	P_{halo} = \frac{E_{halo}}{t_{halo}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	E_{halo} &= 1\,500 \;\unit{J} \\
	t_{halo} &= 30 \;\unit{s}
	\end{aligned}
	\right.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{halo} = \frac{1\,500}{30}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{halo} = 50 \;\unit{W}
	\end{equation*}
	La puissance est bien celle attendue !
\item Calculons la puissance d’une LED :
	\begin{equation*}
	P_{LED} = \frac{E_{LED}}{t_{LED}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	E_{LED} &= 18 \;\unit{kJ} = 18\,000 \;\unit{J}\\
	t_{LED} &= 3\,000 \;\unit{s}
	\end{aligned}
	\right.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{LED} = \frac{18\,000}{3\,000}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{LED} = 6,0 \;\unit{W}
	\end{equation*}
	La puissance est bien celle attendue !
\item Comparons les puissances :
	\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	P_{halo} = 50 \;\unit{W} \\
	P_{LED} = 6,0 \;\unit{W}
	\end{aligned}
	\right.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{halo} > P_{LED}
	\end{equation*}
\item Les lampes halogènes sont très puissantes… en consommation ! À intensité lumineuse égale, les LED sont beaucoup moins « gourmandes » !
\end{enumerate}
%
\newpage
%
\exercice{MGU-K}
\begin{enumerate}
\item Lors de l’utilisation de freins « classiques », l’énergie cinétique est transformée en énergie thermique, qui est ensuite perdue… Le MGU-K lui, transforme cette énergie en énergie électrique ! Il limite les pertes énergétiques !
\item Le bilan énergétique du MGU-K lors d’un freinage est le suivant :
\begin{boite}{Bilan énergétique du MGU-K lors d’un freinage.}
\vspace*{2ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every text node part/.style={align=center}]
\path (0,0) node[inner sep=10pt,draw, ultra thick](S){Formule \text{1}}
	(7,0) node[circle,draw,ultra thick,text width= 3cm](L){MGU-K};
\draw[->, ultra thick] (S) -- node[midway, above]{Énergie\\ cinétique} (L);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[midway, above]{Énergie\\ électrique} (14,0);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[sloped,midway, above]{Énergie\\ thermique} (13,-3);
\end{tikzpicture}
\vspace*{2ex}
\end{center}
\end{boite}
\item Calculons la puissance du MGU-K lors d’une accélération :
	\begin{equation*}
	P_{acc} = \frac{E_{acc}}{t_{acc}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	E_{acc} &= 300 \;\unit{kJ} = 300\,000 \;\unit{J}\\
	t_{acc} &= 2,5 \;\unit{s}
	\end{aligned}
	\right.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{acc} = \frac{300\,000}{2,5}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{acc} = 120\,000 \;\unit{W} = 120 \;\unit{kW}
	\end{equation*}
\end{enumerate}
